\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

A continuación, se detallan los diferentes objetivos que han motivado la
realización del proyecto.

\section{Objetivos generales}\label{objetivos-generales}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Desarrollar una aplicación para \emph{smartphone} que permita la
  monitorización de la actividad de vuelo de una colmena a través de su
  cámara.
\item
  Facilitar la interpretación de los datos recogidos mediante
  representaciones gráficas.
\item
  Aportar información extra a los datos de actividad que ayude en la
  toma de decisiones.
\item
  Almacenar todos los datos generados de forma estructurada y fácilmente
  accesible.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}\label{objetivos-tecnicos}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Desarrollar un algoritmo de visión artificial con OpenCV que permita
  contar el número de abejas en cada fotograma en tiempo real.
\item
  Desarrollar una aplicación Android con soporte para API 19 y
  superiores.
\item
  Aplicar la arquitectura MVP (\emph{Model-View-Presenter}) en el
  desarrollo de la aplicación.
\item
  Utilizar Gradle como herramienta para automatizar el proceso de
  construcción de software.
\item
  Utilizar Git como sistema de control de versiones distribuido junto
  con la plataforma GitHub.
\item
  Hacer uso de herramientas de integración continua como Travis,
  Codecov, Code Climate, SonarQube o VersionEye en el repositorio.
\item
  Aplicar la metodología ágil Scrum junto con TDD (\emph{Test Driven
  Development}) en el desarrollo del software.
\item
  Realizar test unitarios, de integración y de interfaz.
\item
  Utilizar ZenHub como herramienta de gestión de proyectos.
\item
  Utilizar un sistema de documentación continua como Read the Docs.
\item
  Distribuir la aplicación resultante en la plataforma Google Play.
\item
  Realizar una página web para la difusión de la aplicación.
\end{itemize}

\section{Objetivos personales}\label{objetivos-personales}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Realizar una aportación a la modernización de la apicultura.
\item
  Abarcar el máximo número de conocimientos adquiridos durante la
  carrera.
\item
  Explorar metodologías y herramientas novedosas utilizadas en el
  mercado laboral.
\item
  Adentrarme en el campo de la visión artificial.
\item
  Profundizar en el desarrollo de aplicaciones Android.
\end{itemize}
